\section{Estado: conceptos y elementos; orígenes y formación del Estado moderno}

El Derecho constitucional solo puede surgir con el Estado y para el Estado. Por
ello resulta clave detenernos a examinar esta figura que representa el modo de
organización política de nuestros días. Obviamente tanto la misma figura del
Estado, así como la manera de entender el Derecho constitucional ha evolucionado
con el transcurso del tiempo, sin embargo, es indispensable remontarnos a los
albores de dicho proceso para comprender cuál ha sido el rumbo que ha tomado la
discusión en épocas más recientes y cómo ésta es importante para entender
nuestras propias instituciones. 

En las próximas páginas explicaremos por qué el fenómeno jurídico que
denominamos Derecho constitucional solo adquiere sentido en un momento histórico
determinado, con el surgimiento del Estado moderno. Más allá de las cuestiones
que son objeto de debate, existe un hecho que es indiscutible, el poder del
Estado representa una realidad nunca vista en la historia de la humanidad,
dentro del cual mutaron para siempre las categorías intelectuales con las que se
interpreta y organiza el poder político.  

\subsection{Los presupuestos históricos del Estado: el advenimiento de la
modernidad}

El Estado moderno supone un quiebre con el modo de organización política propio
de la Edad Media, caracterizado por un alto nivel de fragmentación del poder y
una superposición de ordenamientos, configurando aquella situación que Hegel
denominó la Poliarquía Medieval. En dicho contexto, existían construcciones con
pretensiones de vigencia universal, como el papado y el imperio; ordenamientos
con un alcance restringido, como las incipientes monarquías nacionales, y por
último entidades locales, representados por los señores feudales. Sin embargo,
dentro de toda esta pluralidad de autoridades políticas, existía una suerte de
metaunidad que estaba representada en la noción de \emph{Christianitas}
(cristiandad), que designaba las entidades sociales y territoriales medievales
que se identificaban y entroncaban dentro del marco del sistema religioso de la
iglesia católica romana. 

A pesar de que en nuestra época puede resultar extraño, el uso de la expresión
cristiandad excedía, por a\-quel entonces, lo exclusivamente religioso. No
podemos olvidar que durante la Edad Media el poder está revestido de un carácter
esencialmente proteico, lo que hace difícil la pretensión de aplicar
rigurosamente categorías contemporáneas como sagrado o profano, eclesiástico o
laico, público o privado, etc. Es por eso por lo que, además de los aspectos
clásicamente confesionales, la estructura de poder así ensamblada adquiere un
sentido holístico, comprendiendo también lo social, espacial y lo político
\emph{strictu sensu}. Dicho de otra forma, el hombre medieval carecía de las
categorías intelectuales para formular distinciones dicotómicas que separasen lo
religioso de los otros aspectos de la vida en sociedad.

Durante el Imperio Carolingio la \emph{Christianitas}, denota una entidad bien
definida y anclada en la realidad contemporánea, utilizándose la expresión casi
como en el sentido actual se usa la palabra país, ya que, dados los términos de
su magnitud, este concepto integraba en su seno las diferencias y
particularidades territoriales que existían durante el Medioevo, solo que el
espacio geográfico de referencia era todo el continente europeo en su parte
occidental. 

La unión entre lo político y lo religioso (como diríamos con palabras modernas)
se produjo con propiedad desde Pipino el Breve, quien teniendo el poder de facto
en el Reino Franco, necesitaba de un poder dinástico que legitimase su accionar.
Así fue como recurrió a la autoridad apostólica para que solucionara el problema
doctrinal que aquello suponía, haciéndose coronar por el Papa Zacarías.
Obviamente, para el papado también aquella alianza era de suma importancia
estratégica, dado que ésta le permitía consolidar su esfera de influencia en el
plano político en la Cristiandad occidental, como única opción de rivalizar con
el Imperio Bizantino en la lucha por la hegemonía. Esta fórmula se consagraría
definitivamente en la coronación de Carlomagno en Roma por el Papa León I{}I{}I, el
día 25 de diciembre del año 800, acto por el que se consagró definitivamente la
alianza entre imperio y papado, dando origen al Sacro Imperio Romano Germánico.

El Estado moderno rompe definitivamente con este modelo, pues posee ciertas
características, que se construyen por oposición con el paradigma medieval que
pretende superar. En efecto, la modernidad se caracteriza en lo político en los
siguientes aspectos: lo nacional por sobre lo universal, lo artificial por sobre
lo natural y lo unitario por sobre lo fragmentario. Ahora bien, todas estas
transformaciones suponen un cambio profundo que se explica por una serie de
factores de naturaleza económica, social y cultural, como, por ejemplo, el
surgimiento de la burguesía, el repoblamiento de las ciudades, los
descubrimientos geográficos y científicos, el humanismo, etc. Desde luego, no es
posible determinar si los cambios ideológicos son causa o consecuencia de los
cambios socioeconómicos. Probablemente, ambos procesos se produjeron de forma
simultánea y compleja desde el punto de vista etiológico.

\subsubsection{El auge de la burguesía y el repoblamiento de las ciudades}

Las constantes amenazas militares fueron gradualmente modificando el paisaje
urbano a medida que avanzaba la Edad Media. La caída del imperio en Occidente
produjo como resultado el término de la tranquilidad que se había vivido dentro
de sus fronteras, situación que en su apogeo recibió el nombre de \emph{Pax
Romana}. Primero, las guerras entre los pueblos germánicos del norte de Europa,
después las invasiones de los pueblos provenientes de las estepas de Asia, y
posteriormente, la conquista musulmana de la península ibérica, provocaron la
huida de los habitantes de las ciudades hacia lugares más seguros, usualmente
zonas protegidas y fortificadas. Esas migraciones masivas alteraron de forma
importante el paisaje urbano de Europa, y como consecuencia de ellas, los
núcleos urbanos sufrieron un notable descenso de población, una degradación de
su infraestructura y en ocasiones el abandono total.

En esas condiciones era muy difícil que floreciera el comercio o la industria.
Ello permite explicar el hecho de que, la economía feudal tuviese un carácter
esencialmente agrícola. El intercambio comercial solo se pudo reanudar cuando
las ciudades volvieron a ser seguras. 

En la Alta Edad Media se le dio el nombre de ``burgo'' a un castillo o torre
fortificado de avanzada o de vigilancia fronteriza. Más adelante, cuando ya
entrada la Baja Edad Media comienza a disminuir la sensación de inseguridad y la
población abandona las murallas, se le da este nombre por extensión a las
poblaciones que proliferaron en torno a estas construcciones. En este contexto,
los burgueses pasan a ser los habitantes de las ciudades. Dichas ciudades, en la
medida que fueron capaces de generar riquezas, pudieron negociar cierta
autonomía respecto del señor feudal y por esta razón ofrecían un atractivo a
aquellos que, sin pertenecer a la nobleza o al clero, que eran las clases
privilegiadas en aquel entonces, no deseaban convertirse en siervos. Con el paso
del tiempo, y el auge de la economía, el grado de autonomía de los burgos se
incrementará notablemente. 

El desarrollo y aumento del poder político de la burguesía será, más adelante,
fundamental en las revoluciones liberales del siglo XVI{}I{}I, pero no hay que
olvidar que este grupo social ya comienza a jugar un papel importante en el
tránsito del Medioevo a la Modernidad. Las ciudades, desde luego, generan
riqueza y la riqueza permite recaudar mayores impuestos. Los ejércitos necesitan
financiarse y la manera más eficiente de hacerlo es a través de los impuestos. A
fines de la Edad Media, ciertas familias son capaces de aumentar su poder al
alero de esa actividad comercial, ya que paulatinamente se van convirtiendo en
los principales financistas de las guerras, lo que les permite poco a poco ir
obteniendo prerrogativas otorgadas por el poder regio. Para los reyes proteger
la economía local era casi un asunto de vida o muerte, pues en la medida que
bajo su poder existían poblaciones que eran capaces de aumentar su capacidad
contributiva, eso les permitía garantizar su autonomía frente a Roma y al
imperio, por una parte, y por otra dar el golpe de gracia a los señores feudales
que desafiaban su poder en lo interno.

Por otro lado, los burgueses son fundamentales desde el punto de vista social, y
comienzan a incrementar su influencia social a través de la práctica de las
ciencias y las artes. Durante la Edad Media la cultura estaba recluida en los
monasterios y eran principalmente los clérigos quienes la cultivaban. La
Modernidad también es un reclamo por masificar el acceso al conocimiento. No se
trata de que la Edad Media haya sido una época obscura en términos culturales,
lo que sucedió realmente fue que aquella estaba circunscrita a unas pocas
personas. La Modernidad, desde esta perspectiva, es un reclamo por volver a los
tiempos antiguos, donde se pensaba que el conocimiento es clave para que las
personas sean artífices de su propio plan de vida, y se consideraba a la
ignorancia como el origen de toda dominación.  

\subsubsection{La primera revolución científica y los descubrimientos
geodráficos}

Parte importante del proceso de emancipación cultural de las ciudades es
impulsado y financiado por la burguesía. El ansia de viajar, explorar
territorios lejanos y explotar rutas comerciales se convertirá en el intento por
mejorar los medios de comunicación existentes. Para ello se requiere tecnología
y para que exista tecnología se necesita de conocimiento científico. Esto
explica el surgimiento de nuevas universidades, y la aparición de un personaje
propio de la época: el mecenas. El mecenas es un patrocinador económico de
artistas, literatos o científicos, para que estos puedan desarrollar su
actividad, que en principio actúa de forma desinteresada, pero en la práctica lo
hace movido por el prestigio, el reconocimiento social y el aumento de su
influencia. Todo este ambiente hace que en Europa vuelva florecer el
conocimiento y se empiece a cuestionar a los viejos prejuicios. Todo ello se
hizo más expedito cuando en el año 1440 Johannes Gutenberg inventa la imprenta. 

En 1543 Nicolás Copérnico publica \emph{``De revolutionibus orbium
coelestium''}, donde refuta la vieja teoría ptolemaica que databa del siglo II,
que planteaba que la tierra es el centro del universo. En 1596 Kepler describe
el movimiento de los planetas, en 1609 Galileo inventa el telescopio. En 1620
Francis Bacon publica su novo organum donde se contienen las bases del método
científico. El desarrollo de la brújula, el sextante, el astrolabio y la
agrimensura hicieron posible la navegación de larga distancia. 

En esos momentos las cartas estaban echadas, comenzando una vertiginosa
competencia por explorar el mundo en la que, en principio, tomaron ventaja los
españoles y los portugueses, pero que al poco tiempo después, los franceses,
ingleses y holandeses tendrían algo importante que decir.

\subsubsection{La reforma protestante y el humanismo}

El progreso de las naciones europeas durante los siglos XV y XVI parecía no
parar y la confianza en el ser humano se hizo absoluta por aquellos días. Era
necesario comenzar a emanciparse incluso de la propia idea de Dios, sin la cual
no es posible comprender la Edad Media y convertir al hombre en el verdadero
artífice de su destino. Es así como nace el movimiento cultural, al que varios
siglos después se le daría el nombre de Humanismo, como una semilla que se
plantaría en las prósperas ciudades del norte de Italia, pero que pronto se
diseminaría por toda Europa.

El humanismo surge como un movimiento filosófico, intelectual y cultural
estrechamente ligado al renacimiento que tuvo por objeto el regreso a las raíces
del mundo clásico greco romano. Específicamente, su objeto es situar al ser
humano en el centro de todas las preocupaciones intelectuales como parte del
programa de renovación artística, cultural e intelectual. Aunque la denominación
es muy posterior, Hankins señala que en un sentido específico el humanismo busca
homologar lo humano a lo divino, oponiéndose a cualquier tipo de dogma o
revelación religiosa, utilizando como principal herramienta la reflexión
filosófica, sobre la base de una concepción del ser humano puramente biológica
en oposición a lo trascendente.

La figura renacentista del mundo no podría entenderse sin una referencia a la
imagen que la precedió. Antes del Renacimiento el cosmos y la sociedad humana se
presentaban bajo la figura de un orden finito, en donde cada cosa tenía su sitio
específico, según relaciones determinadas en referencia a un centro. La sociedad
humana, de modo semejante, es una sociedad jerarquizada en donde cada estamento
ocupa un lugar. Hay una relación clara entre los siervos y los señores, los
señores y sus superiores feudales, estos y el rey, el rey y el emperador. El
pensamiento humanista, explícitamente, confrontó esta idea. A partir de
entonces, la racionalidad humana se convirtió en la medida de todas las cosas y
el ser humano se sintió con la capacidad, incluso, de cambiar el curso de la
historia e inventar el mundo completamente desde cero.

Uno de los ejemplos más claros de esta nueva manera de entender la realidad y el
papel del ser humano en esta, es la \emph{``Oratio de Hominis Dignitate''}
(oración sobre la dignidad humana) de Giovanni Pico della Mirandola, un
verdadero manifiesto del renacimiento, que en uno de sus pasajes más célebres
expresa: 

\begin{quote}

Cuando Dios terminó la creación del mundo, empieza a contemplar la posibilidad
de crear al hombre, cuya función será meditar, admirar y amar la grandeza de la
creación de Dios. Pero Dios no encontraba un modelo para hacerlo. Por lo tanto
se dirige al primer ejemplar de su criatura, y le dice: ``No te he dado una
forma, ni una función específica, a ti, Adán. Por tal motivo, tendrás la forma y
función que desees. La naturaleza de las demás criaturas la he dado de acuerdo a
mi deseo. Pero tú no tendrás límites. Tú definirás tus propias limitaciones de
acuerdo con tu libre albedrío. Te colocaré en el centro del universo, de manera
que te sea más fácil dominar tus alrededores. No te he hecho mortal, ni
inmortal; ni de la tierra, ni del cielo. De tal manera, que podrás transformarte
a ti mismo en lo que desees. Podrás descender a la forma más baja de existencia
como si fueras una bestia o podrás, en cambio, renacer más allá del juicio de tu
propia alma, entre los más altos espíritus, aquellos que son divinos''.

\end{quote}

Otro factor clave en el surgimiento del Estado, que tiene que ver con una
actitud nueva frente a lo religioso, es la reforma protestante; esta fue la
verdadera mecha que encendió la explosión que sacudiría y cambiaría Europa. En
cierto sentido, el humanismo había generado un ambiente propicio para la crítica
racional de las estructuras sociales, lo que permitió que dentro de las mismas
comunidades religiosas también se generara esa reflexión, pero la reforma fue un
proceso que avanzó mucho más allá, convirtiéndose en verdadero detonante de los
cambios que vendrían en los próximos 100 años. 

El principal cuestionamiento que la reforma planteó a las estructuras romanas
fue una situación que hoy llamaríamos derechamente corrupción. Uno de los
principales problemas era la venta de las indulgencias, documentos que
contenían, según las creencias de la época, una suerte de remisión de los
pecados. Bajo este concepto, los ricos o aquellos que realizaban donaciones
cuantiosas a la Iglesia aseguraban su salvación, quedando los pobres excluidos
de tal privilegio. En 1506, el Papa acuerda otorgar indulgencia a todos aquellos
que ayuden económicamente a la construcción de la basílica de San Pedro, pero el
asunto deriva en un escándalo de tráfico de indulgencias, ya que muchos obispos
las vendían y utilizaban el producto de esas ventas para pagar deudas
personales.

En 1517 Martín Lutero, un monje católico, protestó en contra de esta situación
clavando en la puerta de la iglesia de Wittenberg sus famosas 95 tesis, en las
que cuestionaba duramente esta práctica. El resultado de dicho acto fue su
excomunión por el Papa León X y el comienzo de la reforma protestante. La
protesta de Lutero se haría célebre gracias a la imprenta y provocaría
reacciones similares en el resto de Europa. A él le seguiría Calvino en Francia
y Suiza, Enrique VI{}I{}I en Inglaterra y varios otros, que empujarían un proceso
que finalmente haría perder al papado influencia en el norte y centro de Europa.
Solo el sur se mantendría fiel a Roma, no obstante, la gran mayoría de los
territorios entraría en una sucesión de guerras, a veces intestinas, otras veces
a mayor escala, que cambiaría para siempre el panorama político. Se trató del
fenómeno bautizado como Las Guerras de la Religión, que duraría prácticamente un
siglo. 

Cuando en 1648 se pone término a Las Guerras de la Religión en Europa
continental, a través de la firma del tratado de Westfalia, la cristiandad como
sinónimo de unidad política ya no existía más. Por el contrario, era evidente
que cualquier pretensión de universalidad había fracasado, al mismo tiempo que
se afirmaban entidades políticas circunscritas a un territorio mucho más
delimitado, las que reivindicaban un poder soberano y exclusivo dentro de unas
fronteras y fundaban su unidad en la idea de comunidad nacional: había nacido,
en definitiva, el Estado moderno. 

\subsection{El Estado moderno como Estado nación}

El Estado moderno es un modelo de or\-ga\-ni\-za\-ción política centrado en la
idea de nación. Este último término es una de las grandes metáforas de la teoría
constitucional, y a partir de este período, es empleado a modo de criterio de
construcción de la comunidad política, fundado en las ideas de homogeneidad e
identidad. Dado que la modernidad rechaza cualquier intento de construcción de
una comunidad política universal, se renuncia al proyecto de concitar la
adhesión de todos los seres humanos bajo una fórmula universal como, por
ejemplo, la del hombre como \emph{imago dei}. Por el contrario, será necesario
pensar en términos más locales, construir una unidad dentro de un contexto
geográfico y demográfico más acotado, que permita un ejercicio efectivo del
poder estatal.  Esa función la desarrollará el concepto de nación.

Como todo concepto clave de la teoría política, la idea de nación posee una
larga historia que se remonta a la época romana, para designar comunidades de
extranjeros que vivían dentro de los límites del Imperio. Etimológicamente
deriva de la palabra latina \emph{nascere} (nacer) y se comienza a emplear para
designar el lugar de dónde provenían los estudiantes en las universidades
medievales como Boloña o París, ello con un propósito meramente geográfico. 

En la extraña tierra de las ciudades universitarias, los estudiantes extranjeros
sentían la necesidad de unión, de expresarse en su lengua nativa, de degustar su
comida y de mantener las costumbres que le recordaban a su hogar. Para
satisfacer estas necesidades tan comprensibles, formaron agrupaciones de
personas provenientes del mismo país, y los designaron con el mismo título que
se utilizaba en la antigüedad para comunidades similares. Estas eran las
\emph{nationes}. En este contexto, donde todos podían hablar latín como segunda
lengua y políticamente se pertenecía a una sola gran comunidad, se era nacional
de algún lugar solo en sentido social, casi como en la actualidad en la
Universidad Austral existen los estudiantes de Magallanes, Santiago o Chiloé.

El concepto comenzó a utilizarse políticamente ante la necesidad de estimular la
cohesión en los nacientes Estados, que se desmembraron desde la antigua unidad
medieval. A pesar de la claridad funcional del término, su contenido siempre ha
sido polémico. Uno de los problemas de este concepto es que mezcla elementos
descriptivos y valorativos. Por ejemplo, Smith define a la nación como ``una
comunidad humana singular que comparte un territorio, mitos comunes y recuerdos
históricos, una cultura colectiva, una economía común y derechos y deberes
legales comunes para todos los miembros''. Este dilema será constante en la gran
mayoría de los intentos por definir dicho término y el esquema normalmente
utilizado para delimitar a una nación, a menudo es un ejercicio a dos bandas:
por una parte, se intenta trazar el contenido de la nación sobre la base de una
serie de elementos de naturaleza objetiva como, por ejemplo, la lengua, la
religión, la historia compartida sobre un territorio; por otra, un elemento
subjetivo, es decir un \emph{animus}, esto es, la convicción de sentirse parte
de una comunidad definida por esos elementos subjetivos.   

Así las cosas, en la modernidad asistimos al surgimiento del nacionalismo como
doctrina política. Esta plantea, en términos esenciales, que las naciones
deberían tener sus propios Estados (o lo que es lo mismo, disfrutar de
autogobierno); y comparte la creencia de que el mundo está dividido en naciones
y esta división es a la vez apropiada y natural. En estos términos el Estado
moderno es un Estado nacional, convirtiendo ambos términos en sinónimos. Ahora
bien, nada de lo anterior ha solucionado el problema de los límites de la
comunidad política, pues el mismo concepto de nación así planteado, refleja
rápidamente sus complejidades y no oculta que el nacionalismo puede ser tanto
centrípeto como centrífugo. Así quedaría demostrado durante la época del
Romanticismo Político, en la que se produce el apogeo de las ideas nacionalistas
y sigue quedando claro en la actualidad, donde algunas comunidades que se
atribuyen el título de nación, se consideran prisioneras dentro de un Estado que
afirman que no les pertenece y claman por la secesión. Al respecto, basta con
recordar los casos de Cataluña, Quebec, Escocia o Groenlandia, para mostrar que
el concepto de nación no solo puede servir como punto de unión, sino que también
como argumento para la división.

Por otro lado, hoy es innegable que los conceptos de Estado y nación discurren
por cuerdas separadas, no siendo extraño encontrar Estados plurinacionales o
naciones sin Estados. Aunque, nuevamente la denominación es polémica, existen
estados en los que la propia Constitución reconoce el carácter de plurinacional
como Bolivia y Ecuador. Por ejemplo, en este primer país se reconoce la
existencia de 36 naciones, por lo que claramente el concepto de estado nacional
no puede tener sentido sin que signifique el predominio de una nación por sobre
las otras 35 restantes. Otro caso similar que podemos citar es Rusia, donde la
Constitución del Estado se refiere tanto en su preámbulo como en su artículo 3 a
<<pueblo multinacional>>, un término análogo al recogido tanto en Bolivia como
en Ecuador. Otro caso se suele citar en la literatura es Bélgica, donde no se
reconoce la plurinacionalidad como tal, pero sí se habla de comunidades dentro
de la propia Bélgica (comunidad francesa, comunidad flamenca y comunidad de
habla alemana), teniendo cuatro regiones lingüísticas diferentes. Igualmente
existen naciones que actual o históricamente carecen o han carecido de Estado.
Al respecto, se puede recordar el movimiento sionista, que abogó durante mucho
tiempo por la creación del Estado de Israel para la nación judía. Situación
idéntica a la que se encuentra en la actualidad el pueblo palestino,
reivindicando soberanía sobre parte del territorio del Estado de Israel. Otro
caso célebre es el de los pueblos nómades como, por ejemplo, el pueblo Gitano,
el que se encuentra distribuido en muchos Estados del orbe. 

\subsection{El Estado moderno como Estado absoluto: el surgimiento de la idea de
soberanía}

La soberanía es otro de los conceptos cardinales de la teoría política y
constitucional moderna. Etimológicamente la expresión deriva del latín
\emph{super\=anus}, que designa a quien ejerce o posee la autoridad suprema. La
expresión también es una metáfora, que representa el poder del Estado y sus
características. En síntesis, al alero del surgimiento del Estado, los autores
se ven enfrentados al desafío de caracterizar y definir las bases conceptuales
de un fenómeno de organización política, que rompe con el pasado y que se
presenta como algo enteramente nuevo en la historia. 

Probablemente, el primer tratamiento en la historia de la teoría política se
puede encontrar tanto en Bodin como en Hobbes, quienes probablemente partieron
de la percepción de una urgente necesidad de organizar al Estado ordenadamente
en lo interno. La cuestión era crear las bases teóricas de un poder que sea
capaz de derrotar a todos sus adversarios, de un poder que no conciba rival en
el orden temporal. Por lo mismo, se puede afirmar, que el concepto de soberanía,
en realidad, no es más que una metonimia de la idea de Estado absoluto. En el
fondo, el concepto nace para explicar y justificar esta nueva manera de
organización política. En efecto, en Bodin, es fácil percibir la necesidad de un
sistema que encarne una fuente de autoridad clara e incuestionable. Desde esta
perspectiva la soberanía se describe como un hecho de la naturaleza, consistente
en la posesión y ejercicio de un poder superior a todas las alternativas
análogas; que no dice nada acerca de la manera en cómo se ejerce, lo que queda
determinado solo en la forma en que este es ejercido.

De esta forma, Jean Bodin define a la soberanía como: ``El poder perpetuo y
absoluto de una república'' e identifica como soberano a ``quien tiene el poder
de dar las leyes sin recibirlas de otro''.  En consecuencia, la soberanía no es
sino una metáfora para describir el poder del Estado, que como ya hemos visto,
no es cualquier poder, sino más específicamente uno que se identifica con las
siguientes características.

\begin{description}

\item[Exclusivo:] La soberanía es un poder que es incompatible con lo múltiple,
pues la secesión da lugar a un nuevo ente soberano. En otras palabras, el poder
soberano posee el monopolio del ejercicio legítimo de la fuerza. 

\item[Supremo:] Todo otro poder en el orden temporal está subordinado al poder
del Estado. Si existe otro de entidad superior, será este el soberano.

\item[Absoluto:] La soberanía es concebida en este momento histórico como
carente de lí­mites. Los únicos límites reconocibles por el ente soberano son
los autoimpuestos, pero la misma idea de soberanía implica potestad para
deshacerse de dichas autolimitaciones.

\item[Perpetuo:] La soberanía no se extingue, ni por el uso, ni por el no uso.
La soberanía permanece con el Estado como su verdadera alma, hasta que este deje
de existir.

\end{description}  

Si bien la idea de soberanía es pensada primero para el orden interno, con el
nacimiento de las relaciones internacionales a partir del Tratado de Westfalia,
se comenzaría a hablar también de soberanía externa. 

Es así como en su dimensión interna, la soberanía se traduce en el poder de
producción normativa, cuya máxima manifestación será el poder constituyente, es
decir, el poder de elaborar la Constitución. Se trata por primera vez de un
poder que, en sí mismo, tienen la capacidad de configurar el orden político en
lo interno, circunscrito a los habitantes que viven dentro de las fronteras del
territorio del Estado, tanto como sujetos y como objeto de dicha potestad. Ahora
bien, en el Estado absoluto la distinción entre poder constituyente y poderes
constituidos será solo nominal, dado el carácter ilimitado de ese tipo de
Estado. En la actualidad dada la existencia de límites al poder político y a la
separación de poderes, además del poder constituyente se considera también
ejercicio de la soberanía, a cada una de las funciones del Estado. 

En su dimensión externa la soberanía del Estado informa el Derecho internacional
clásico, a través de dos ideas: igualdad y no intervención en asuntos internos.
Estos principios, reconocidos originalmente en el Tratado de Westfalia, incluso
hasta la actualidad constituyen el núcleo irreductible del Derecho
internacional: (1) cada Estado es enteramente libre para autodeterminarse dentro
de su territorio, y (2) ningún Estado puede intervenir en los asuntos internos
de otro Estado.  

\subsection{El Estado moderno como Estado absoluto}

El Estado moderno se organiza sobre la base de un modelo extremadamente simple,
el que se expresa en tres principios esenciales: la concentración de todos los
poderes y funciones en el soberano, la ausencia de límites al ejercicio del
poder y la irresponsabilidad frente a la vulneración de los derechos de los
súbditos. De estos tres principios generales, se derivaban, a su vez otros
postulados más concretos, respecto de los cuales aquí no ahondaremos. En
cualquier caso, aunque hoy pueda sorprender este modelo por su simplicidad, hay
que tener presente que el Estado absolutista no es un tipo de organización
política trazada con escuadra y cartabón, sino que se fue conformando en virtud
de un proceso de acumulación del poder, de un proceso puramente inductivo, de
una evolución sin grandes rupturas desde la Baja Edad Media en adelante, de
manera que la entidad política y organizativa del Estado absolutista fue, desde
todos los puntos de vista, previa a la entidad conceptual.

\subsubsection{El Estado absoluto y la estructura del sistema jurídico}

Para un estudioso de las instituciones contemporáneas la estructura del Estado
absoluto deviene en un esquema extraordinariamente simple: el único centro de
impulsión política radica en el monarca, del cual se derivan todo el resto de
las instituciones en virtud del principio de jerarquía. Según García Pelayo,
precisamente, el pluralismo que preside las estructuras de los órdenes políticos
anteriores al nacimiento del Estado moderno, cuya primera versión representó en
sí mismo una cierta división de poderes entre los componentes sociales o
territoriales del cuerpo político. Así, el feudalismo en su sentido típico ideal
se caracteriza, de un lado, por una división vertical de poderes que, comenzando
con el rey y siguiendo la cadena feudal, se extiende a través de sus vasallos y
subvasallos, cada uno ejerciendo su señorío sobre determinadas tierras y
personas, sin que el superior pueda intervenir en la esfera del inferior más que
dentro de los límites prefijados en el pacto feudal y, de otro lado, por una
división horizontal, puesto que el poder del reino, en su nivel superior, estaba
distribuido entre el rey y los grandes vasallos o \emph{capite tenentes}.

El absolutismo, operó a sabiendas en el sentido contrario, pues recordando las
ideas de Weber, se podría señalar que se consideró que dicho orden representaba
una división cuantitativa e irracional del poder, bien distinta del carácter
cualitativo, racional y funcional de la moderna división de poderes del Estado
constitucional. Si se quiere, la formación del Estado se puede explicar como el
resultado de un proceso de concentración del poder político disperso en el
cuerpo social hasta configurar un sujeto soberano, esto es, capaz de definir e
imponer el Derecho sobre un cierto territorio.

Todo lo anterior significa que el Estado absoluto es un Estado en el que no
existe una especialización de las funciones estatales, por ejemplo, la función
administrativa se confunde con la política o la judicial con la legislativa,
pues en realidad es el rey quien asume y concentra todas esas funciones, siendo
el resto de las instituciones meros agentes de la decisión regia. El mejor
testimonio de esta época son los célebres aforismos \emph{``L’État c’est moi''}
(el Estado soy yo), atribuido a Luis XIV de Francia en su discurso frente al
Parlement de Paris en 1650, y \emph{``cet qui veut le roi le veut le loi''} (lo
que quiere el rey es lo que quiere la ley), que sintetizan de manera magistral
las circunstancias políticas de la primera modernidad. Por ejemplo, tomando esta
última sentencia, ella trasunta que al rey se le considera fuente de toda
justicia, por lo que todo acto jurisdiccional se imparte en su nombre por
funcionarios delegados. Ello explica el hecho de que, posteriormente, bajo la
Revolución Francesa los jueces son duramente cuestionados y las instituciones
revolucionarias reflejan una profunda desconfianza hacia ellos. 

\subsubsection{El Estado absolutio y la ausencia de límites al poder}

El Estado moderno, en tanto Estado absoluto, se caracteriza además por la
ausencia de límites en el ejercicio del poder. La expresión original
\emph{Prínceps legibus solutus est}, revela que el monarca absoluto se encuentra
por sobre la ley, en un doble sentido. En un primer sentido ello significa que,
si bien el Derecho emanaba por completo del rey este no le era aplicable. En un
segundo sentido, tampoco existía limitación en los bienes jurídicos de los
súbditos, como, por ejemplo, la vida o su propiedad. Se consideraba que estos le
pertenecían al monarca y este podía disponer de ellos a voluntad.

En el absolutismo la noción actual de libertades públicas o derechos
fundamentales era desconocida. La noción central que definía el estatus jurídico
de una persona era su posición social, por lo que las relaciones de
subordinación y dominación no solo se producían entre el rey y los súbditos,
sino también entre estos. En una sociedad de esta naturaleza, se comprendía y se
explicaba a sí misma como sociedad estamental, compuesta por un conjunto de
corporaciones y estamentos a cada uno de los cuales se le atribuía una función
social determinada y característica. Precisamente, para facilitar el
cumplimiento de esa función social específica, era para lo que a los miembros de
cada estamento se les otorgaba un régimen jurídico también diferenciado. Es
decir, la sociedad estamental estaba basada en la desigualdad ante el Derecho,
que en el Antiguo Régimen se convirtió en criterio por excelencia de
estratificación, diferenciación y jerarquización social.

\subsubsection{El Estado absoluto y la responsabilidad}

En términos actuales entendemos la responsabilidad como la consecuencia jurídica
que conlleva la comisión de un hecho antijurídico, la que siempre conlleva una
obligación o una sanción para el responsable. Como en el absolutismo la figura
del monarca se sitúa por sobre el Derecho, es lógicamente imposible que este
pueda incurrir en un hecho ilícito. Ello permitió afirmar en el Derecho inglés
el principio \emph{``the King do not wrong''}, que se configuró como una
verdadera inmunidad en favor del soberano y se replicó en toda Europa. Esta
irresponsabilidad debemos entenderla en el sentido más amplio, incluyendo la
responsabilidad política, civil y, por cierto, criminal. El Estado absoluto hace
incompatibles los conceptos de soberanía y responsabilidad, tal como se
entienden contemporáneamente.

Pero si razonamos a la luz del concepto de Garzón, tenemos que la idea de
responsabilidad deriva de \emph{responsum}, es decir respuesta, de forma tal que
la expresión quiere decir defender o justificar una acción, de forma tal que se
da respuesta a una acusación. De todas formas, hay que recordar que sí había un
ámbito en el que el monarca podía ser cuestionado, y ese ámbito estaba
delimitado por noción de la Razón de Estado. Parece increíble que un concepto
que hoy se usa para eximir de control y responsabilidad sirviera en esa época
para lo contrario. Sin perjuicio de que se discute su origen, la Razón de Estado
se vincula entonces con una concepción que plantea que la política es el
criterio último, es el fin supremo de la acción política del Estado. Por motivos
personales o impulsos facciosos, el gobernante puede soslayar el objetivo
superior (el fin) y entregarse a la corrupción y la tiranía. La razón de Estado
obliga a saltar por encima de particularidades concretas y actuar conforme a
finalidades de tipo general. 

\subsection{El Estado moderno y la institucionalización del poder}

En un sentido sociológico el ``Poder significa la probabilidad de imponer la
propia voluntad, dentro de una relación social, aún contra toda resistencia y
cualquiera que sea el fundamento de esa probabilidad''; en sentido político
supone bastante más, ejercer el poder implica el gobierno de la \emph{Polis}, es
decir imponer una decisión contra todos sus miembros. Desde esta perspectiva, el
Estado moderno conlleva un paso que representa la puerta de entrada a nuestro
mundo contemporáneo: la legitimidad política debe entenderse en términos
racionales y autónomos. Para ello se requiere de instituciones apropiadas, por
esta razón se dice que el Estado es el modo de organización del poder político
donde este se encuentra monopolizado, institucionalizado y legitimado racional y
autónomamente respecto de otros ámbitos de la vida en comunidad. Cualquier cosa
que ello signifique, lo político no puede ser ya identificado con lo místico, lo
religioso o lo social.

Quizás, forme parte de la mitología moderna afirmar que, antes del Estado, la
política no estaba institucionalizada, lo interesante de la modernidad es que, a
partir de entonces, la política está sometida a sus propias instituciones,
probablemente, como lo estuvo en la antigüedad. En otras palabras, el Derecho
constitucional solo existe allí donde la política se independiza de los otros
ordenes de la cultura y adquiere su carta de autonomía. Esta circunstancia es de
vital importancia, pues permite entender cuál es la manera en que nace el
Derecho constitucional y cómo evoluciona históricamente. En definitiva, esto nos
pone en la necesidad de examinar someramente la idea de institución, como
concepto de la teoría del Derecho y sus relaciones con nuestra disciplina. 

En términos conceptuales, la institución constituye lo informal, lo formaliza.
El concepto de institución es polémico en filosofía, pero existe una manera
bastante obvia de conectarlo con nuestra experiencia. Pensemos, por ejemplo, en
un billete de \$20.000 y el significado que ese trozo de papel posee en nuestras
relaciones comerciales. Desde luego, ese hecho es muy diferente de la lluvia que
cae en Valdivia en un día cualquiera de invierno. Uno de los filósofos que ha
estudiado con mayor profundidad el tema de las instituciones es John Searle,
recurriremos a su propuesta para explicar cómo entenderemos esta idea en nuestra
asignatura. El mismo Searle nos propone una pregunta para evaluar este tipo de
hechos: ``¿podría haber existido tal fenómeno si nunca hubiesen existido seres
humanos conscientes con algunos estados intencionales?''. A esta pregunta la
llamaremos el Test de Searle. Cada vez que respondamos el test de forma
negativa, llamaremos a esos hechos ``hechos institucionales''.

Afirma el mismo filósofo, que estos hechos institucionales presuponen una
estructura lógica del tipo $X$ cuenta como $Y$ en $C$, es decir, se trata de
enunciados condicionales. El caso paradigmático son las reglas de los juegos
(p.e. en el fútbol ($C$) tocar el balón con la mano ($X$) es una falta ($Y$).
Para que esos hechos produzcan efectos en el mundo, es necesario que la regla
sea aceptada colectivamente (el hecho de jugar fútbol presupone la aceptación de
sus reglas), Searle denomina status a esta aceptación colectiva, en la medida
que dicho status hace posible que la regla sea funcional a un propósito
determinado (p.e. en el dinero servir como medida de intercambio). Llamaremos a
este tipo de reglas, ``reglas constitutivas''. Antes hemos hablado de los hechos
institucionales, que son justamente el producto de las instituciones. Esta
manera de abordar la cuestión nos permite conceptualizar a las instituciones por
inducción. Entonces, diremos que el concepto de institución es cualquier sistema
de reglas constitutivas de la forma $X$ cuenta como $Y$ en $C$. Una vez que una
institución queda establecida, ésta proporciona entonces una estructura dentro
de la cual se pueden puede crear hechos institucionales o, en otras palabras,
una estructura donde hechos brutos adquieren al carácter de hechos
institucionales.

¿Pero para qué sirve entender todo esto? Es cierto que la explicación que Searle
desde la filosofía del lenguaje no nos permite visualizar los motivos por la que
los seres humanos han inventado una herramienta de estas características. La
verdad de las cosas es que las instituciones cumplen un papel práctico muy
importante en las sociedades contemporáneas. A través de nociones como derechos,
deberes, obligaciones, autorizaciones, permisos, otorgamientos, necesidades y
certificaciones las relaciones sociales se amplifican y perfeccionan. Al crear
la propiedad privada, los gobiernos, el matrimonio, los mercados bursátiles y
las universidades, incrementamos la capacidad humana para la acción.

Aplicado todo lo dicho al poder político, es un hecho que su
institucionalización tiene como resultado su reproducción automática y se
asegura su estabilidad. Si se quiere en términos más sencillos, las
instituciones mantienen vivo el poder, e incluso, contribuyen a generar mayor
poder. Eso es justamente el Estado, un mecanismo en el que el poder adquiere en
la práctica un carácter autopoiético. Según Maturana y Varela, una máquina
autopoiética es una máquina organizada (definida como una unidad) como una red
de procesos de producción (transformación y destrucción) de componentes. En una
comunidad política la sala de máquinas de ese sistema está compuesto por la
Constitución, y el manual de instrucciones de esa sala de máquinas está
compuesto por la teoría constitucional. De eso hablaremos en el próximo
capítulo.

